\part{旧约}


\chapter*{新旧约全书总论}
《新旧约全书》是数十卷经书的总集。这些经书的特点，在于它们的写成有超乎自然之处，因为这些经书都是在天主对神默感下写成。赐予天主的子民——教会——的礼品。

圣教会自古以来，一致主张这部总集包括《旧约》46卷，《新约》27卷，共计73卷。但大多数的\UL[基督教]派，由于只相信以\UL[希伯来]文写成的书才为圣经，因此现今只有\UL[希腊]原文的《巴路克》、《多俾亚传》、《友弟德传》、《玛加伯》上下、《智慧篇》和《德训篇》7卷，未著录在他们的圣经书目内。而天主教会自古即以\UL[希腊]文七十贤士本为圣经，因而对上述7卷也一律认为是圣经。

这些经书称为“约“，因为其中心思想，是天主与人类所立的盟约。天主与\UL[以色列]民族在\UL[西乃]山上所立的盟约，称为“旧约“；\UL[耶稣]以自己的圣血和圣死为全人类所立的永远盟约，称为“新约“。这些经书又称为“圣经“，是为表示这些书所具有的独特地位和神圣权威。书中所记述的一切，是吾人信仰及道德的大经，又为吾人立身经世的大道。

《旧约》经书的原文，除几卷和几小段外，大都以\UL[希伯来]文写成。后来侨居\UL[北非]受了\UL[希腊]文件影响的\UL[犹太]人，因多不谙\UL[希伯来]文，\UL[犹太]人遂在公元前三至二世纪，将《旧约》各书译为\UL[希腊]文，即今所称的“七十贤士译本“。以后\UL[希腊]文\footnote[0]{原书为“语文“}也成了\UL[罗马]帝国的通用语言，宗徒们在各宣讲福音，为了方便起见，即时常利用这部\UL[希腊]文圣经。为此这部\UL[希腊]文圣经（包括46卷）自初即为教会所尊重，并具有极大的权威。

《新约》各书，全部是以\UL[希腊]文写成，只有《玛窦福音》，原文虽为\UL[阿辣美]文，但很早即已失传；今所留传的，只有\UL[希腊]文本。

《旧约全书》的写成，凡经一千余年（约由公元前1300至100年），而逐渐汇为一集。《新约全书》是公元初世纪宗徒时代的作品。

《新旧约全书》，通常分为三大类：即历史书、先知书和智慧书（或训诲书），这是很广泛的分类。至于作者，《旧约》大多出于先知及其他贤哲的手笔，《新约》是宗徒和宗徒弟子的写作。但因全部圣经都是“因天主的默感写成的“（\uwave[弟]后3:16），经内的话是“由天主所派遣的圣人，在圣神推动之下说出来的“（\uwave[伯]后），为此我们不得不承认圣经的首要作者是天主。所谓“默感“，即是说：圣经的作者与编者（人），在天主的灵性感动之下，写下天主愿向他的子民（旧约与新约的教会）所要说的话，记下天主要他们记述的史事。有时天主也曾向他们透露某些重要的事迹，或直接向他们说话；这样，作者不仅获得了“默感“，同时也获得了“启示“。既然天主是圣经的首要作者，那么圣经上所记载的即是天主的话，即是天主的“圣言“。既然是天主的话，那么圣经上所载的一切，句句都是“真实无误“。就是说：圣经作者在天主默感下所愿表示出来的意义，是不会错误的。但为了解作者所要表达的本意，必须先注意经书中每部书的文体和体裁：是散文或是诗体？是历史或是传奇？是寓言或是训诲？因为每种文体有其独特的意义。同时还应注意作者或编者的时代背景，因为时代不同论事的观点也各有异。比如古代民族，尤其\UL[以色列]人对历史的观点，和今日的史学家的观点，有绝大的不同。尤其圣经的作者或编者，是本着宗教观点来编述历史的过程。他们看历史时，常着眼于天主为历史的推动者和支配者；人民的盛衰兴亡，常系之于他们是否遵守天主的法律。

另一个极重要的问题，是圣经与科学。圣经的作者决无意又教授自然科学（如宇宙学、天文学、生物学、人类学等）为写作的目的。圣经作者的目的，是在于启迪人类“获得拯救的智慧”（\uwave{弟}后3:15）；为此他们无意研究自然界的进化和人体的构造，其用意识在说明自然界和人类与天主的关系，教导世人，天地万物都来自天主，一切都因天主的照顾而生存，最后又归于天主。

还就当注意的是：为适当地研究圣经和解释经意，人人必须先有信仰，并甘心接受圣教会的指导，因为天主把圣经委托给教会保管，因此只有教会才有解释圣经的特权。

圣经中所记载的都是些最重要的真理。教父多称圣经为天主给流徙的世人寄来的家书或天书。在这部天书内，天主先将自己启示给世人并告知世人，天地万物的来历和目的，告诉我们天主原先怎样给人类备下了幸福，现今的痛苦、患难和死亡又怎样来的；天主在漫长的历史过程中，怎样逐步实现了他救赎人类的大计划。《旧约》》所载，即是天主为\UL[以色列]民族所行的大事，所定的法律，所发的劝言和警告。这一切都是他为完成救赎人类工程的准备，甚至\UL[以]民的被选，也是为准备万民获得救恩。《新约》则是全人类得救的大喜讯，记载着人类唯一的救主\UL[耶稣]\UL[基督]救赎人类的大事；因为\UL[耶稣]是天主第二位圣子，只有他才能把天主性的真理启示给人类。他降生成人，藉着自己的人性，完成了天主慈爱的计划，使人与天主重归于好，且提高了人类的地位，使人分享天主性的永福。

由此看来，\UL[耶稣]\UL[基督]实为《旧新》二约的中心，是“法律”（旧约）的终向（\uwave[罗]10:4），是“新约的中保”（\uwave[希]8:6）。《旧新》二约各经卷的最后目的，就是叫人准备期待“我们伟大的天主及救主耶稣基督的光荣显现”（\uwave[铎]2:13）。

圣经为人类得救既有如此重要的关系，因此圣经对圣教会，对于一切基督信徒，对全人类，的确是举世无双的无价宝书。圣\UL[保禄]论《旧约》说：“凡所写的，都是为教训我们写的”（\uwave{罗}15:4），“为教训，为督责，为矫正，为教导人学正义，都是有益的”（\uwave{弟}后3:16）。这些话对《新约》来说，更为恰当；而且可说，如果没有圣经，我们无论对天主，或是对人，不会有一个正确的认识，因为只凭理性的自然神学是不够的，决不能打动人心，惟有研读圣经才能触及我们灵魂的深处，使我们听得见“生活天主”的话，领略天主威爱兼有的声音，洞见他全能的伟大化工，明白他怎样生养保存万物，怎样怎样以他至高无上的主权宰治一切，裁判一切；又怎样以他交慈父心肠，导引迷途的荡子，回归父家。无怪乎教宗\UL[良]十三称圣经为“神学的灵魂”。

诚然，一个怀有信德的教友，在恭读默思圣经时，应觉得是与天主会晤，是在静听天主的劝导，是在听他在天之父的慈音。当他心有所得，情有所动时，自然就向天主说话，这即是祈祷。无怪乎圣教会自古即以圣经为赞美、祈祷、默想最好的宝书。信友如能日日如此读经，与天主互诉衷曲，在日常的生活上或工作上，性能时时对越天主，承行他的圣意，臻于圣化一切的至境。为此教会不断劝勉信友多读圣经，尤其这次大公会议，对圣经研究与圣经诵读特予强调。愿我信友善体慈母教会的劝告，勉力天天去阅读这部天赐宝书。


\chapter*{梅瑟五书引论}
《旧约全书》前五卷，通称“梅瑟五书”，或简称“五书”。因为在这五卷书内，包含着《旧约》中最重要的一部分，即\UL[梅瑟]给\UL[以色列]人所宣布的法律，为此圣经上多次称《五书》为“法律”。\UL[希伯来]人称之为“托辣”。

《梅瑟五书》虽然在纪元前已有如此的分划：即《创世纪》、《出谷纪》、《肋未纪》、《户籍纪》、《申命纪》，但自古以来这五卷书常视为一部，且是一部世界文学上的杰作。

如果说全部圣经的主题是阐述人类的救赎史，那么“五书”即是记述这救赎史的开端。作者从天地和人类的创造开始，说到人类因违背天主的命令，而失掉原有的幸福，再扼要地叙述各民族的太古史，继而只着重于\UL[以色列]民族的起源，及其成为天主选民的历史。这历史的中心即在于天主与选民在\UL[西乃]山上所结的盟约。天主很早即对\UL[以色列]人的先祖再三地许诺，要以特殊照顾和非凡的奇事，准备\UL[以]已的心灵，使他们对天主养成坚定不移的信仰，以后好藉\UL[梅瑟]选立他们为自己的国民，颁下当遵行的法律，在世上建立起神权政体的神国。以后又在旷野四十年之久，以种种试探考验了他们的忠诚和信心；最后引他们到了\UL[约但]河东岸，在那里又藉\UL[梅瑟]劝告他们，重述以前教导过他们的一切，准备他们进占已预许给他们祖先的福地。所以从历史方面来看，“五书”有其统一的目标，实是一部上下一贯的著述。

按古来一致的传授，“五书”的作者是\UL[梅瑟]。称他为作者，并不是说全书每字每句都出于他一人的手笔，而是说他曾搜集了不少当时所能找得到的史料、文献和法律。且在他死后，有许多历史或法律部分是后人增补的，因为“五书”原是\UL[以色列]人宗教、政治、社会生活的法典，所以常有随时增添一些解释的必要，为使\UL[梅瑟]法律能随历史的演变，而适应时代的环境。

从以上所述，可知“五书”为\UL[以色列]人具有多么重要的关系。如果我们对“五书”没有认识，便不能明了\UL[以色列]子已的历史，因为他们生活在一个神权政体的制度之下，他们的存亡盛衰，全系于他们是否忠实履行天主藉\UL[梅瑟]所颁布的法律。在《旧约》其他经书内，常不断指出法律的这种重要关系，并依法律为原则，来批判一切历史的得失。但这法律的最终目的，诚如圣\UL[保禄]所说：“法律的终向本来是基督”（\uwave{罗}10:4）。为此，法律为\UL[以色列]人，好像是“归于基督的启蒙师”（\uwave{迦}3:24）。换句话说，法律应领导\UL[以色列]人，认识并信仰将要来临的默西亚。当默西亚\UL[耶稣]\UL[基督]一降生，法律的使命就算完结，\UL[耶稣]所宣讲的“爱的诫命”，满全了整个法律（\uwave{罗}13:10）。虽然如此，“五书”为《新约》的教会，仍未失其重要性，因为本书含有永生天主的启示，以及教会信仰的基础。


\chapter*{创世纪引言}
“梅瑟五书”每部的名称，\UL[犹太]人皆以每书的首句首字为名。自\UL[希腊]七十贤士译经以来，皆以每书的内容大意命名。“梅瑟五书”的第一部名为《创世纪》，因为本书并不是以科学的论点和近代史学家的方法来记述，而是本着宗教的观点来说明救赎史的开端。在这救赎史中，依照天主的计划，\UL[以色列]民族在万民中占着重要的角色，因此作者也只着重于这个民族的历史。

本书的前编（1-11章），是救世史的前导，说明天主是整个天地万物的创造者，和全人类历史的领导者；并指出\UL[以色列]人与其他民族的关系。原父母虽然背命，惹下了滔天大祸，后继的人们也多半背弃了天主，如洪水和\UL[巴贝耳]塔时代的人，但因为人是按天主的肖像造成的，天主决不愿将全人类完全抛弃，所以在后编内（12-50章），作者便记述天主怎样拣选了一位信仰坚定，服从听命的人——\UL[亚巴郎]，怎样向他起誓，立他为一个新民族的始祖，即将来要成为天主选民的民族的始祖，许下因他和他的后裔，天下万民将要获得祝福（22:18），由他的后裔中要生出一位“应得权杖，万民都要归顺他”（49:10），他要使“救恩达于地极”的后裔（\uwave{依}49:6）。在记述\UL[亚巴郎]、\UL[依撒格]、\UL[雅各伯]和\UL[若瑟]的事迹中，作者一再证明天主怎样特殊地照顾了他们，以准备救赎人类的道路。


\chapter{创世纪}


\section{前编  太古史（1-11）}


\subsection{第一章 天地万物的创造}
\renewcommand{\thefootnote}{\alph{footnote}}

$^{1}$在起初天主创建了天地。$^{2}$大地还是混沌空虚，深渊上还是团黑暗，天主的神在水面上运行。\footnote{1 “在起初……”一语，暗示创造万物之时，除天主外，一无所有。“天地”二字此处有宇宙万物之意。作者用诗人的相像力描写天主好似一个工程师，在六天以内创造了万物，到第七天休息。首先所创造的是混沌的无生之物，后将这混沌之物分成天、地、海三大部分，然后以日月、星辰、草木、飞禽、走兽等来点缀天地海洋。最后天主照自己的肖像造了人。作者从创造混沌之物说起，到创造人，表示人是万物之灵，应效法造物主工作和守安息日。此开宗明义第一章是远古时代的文学杰作，是一篇宗教的重要文告，并不是自然科学的论著。按古代各民族对天地开辟，人类诞生的传说，没有可与《创世纪》第一章相比拟的。“天主的神”指施生命之神力，但若通观新旧二约的全部启示，此处也指赐生命的“天主圣神”。}$^{3}$天主说：“有光！”就有了光。$^{4}$天主见光好，就将光与黑暗分开。$^{5}$天主称光为“昼”，称黑暗为“夜”。过了晚上，过了早晨，这是第一天。

$^{6}$天主说：“在水与水之间要有穹苍，将水分开！”事就这样成了。$^{7}$天主造了穹苍，分开了穹苍以下的水和穹苍以上的水。$^{8}$天主称穹苍为“天”，天主看了认为好。过了晚上，过了早晨，这是第二天。

$^{9}$天主说：“天下的水应聚在一处，使旱地出现！”事就这样成了。$^{10}$天主称旱地为“陆地”，称水汇合处为“海洋”。天主看了认为好。$^{11}$天主说：“在陆地上，土地要生出青草、结种子的蔬菜和结果子的果树，各按照在它内的种子的种类！”事就这样成了。$^{12}$土地就生出了青草，结种子的蔬菜，各按其类，和结果子的树木，各按照在它内的种子的种类。天主看了认为好。$^{13}$过了晚上，过了早晨，这是第三天。

$^{14}$天主说：“在天空中要有光体，以分别昼夜，作为规定时节和年月日的记号。$^{15}$要在天空中放光，照耀大地！”事就这样成了。$^{16}$天主于是造了两个大光体：较大的控制白天，较小的控制黑夜，并造了星宿。$^{17}$天主将星宿摆列在天空，照耀大地，$^{18}$控制昼夜，分别明与暗。天主看了认为好。$^{19}$过了晚上，过了早晨，这是第四天。

$^{20}$天主说：“水中要繁生蠕动的生物，地面上、天空中要有鸟飞翔！”事就这样成了。$^{21}$天主于是造了大鱼和所有在水中孳生的蠕动生物，各按其类，以及各种飞鸟，各按其类。天主看了认为好。$^{22}$遂祝福它们说：“你们要孳生繁殖，充满海洋；飞鸟也要在地上繁殖！”$^{23}$过了晚上，过了早晨，这是第五天。

$^{24}$天主说：“地上要生出生物，各按其类；走兽、爬虫和地上的各种生物，各按其类！”事就这样成了。$^{25}$天主于是造了地上的生物，各按其类；各种走兽，各按其类；以及地上所有的爬虫，各按其类。天主看了认为好。$^{26}$天主说：“让我们照我们的肖像，按我们的模样造人，叫他管理海中的鱼、天空的飞鸟、牲畜、各种野兽、在地上爬行的各种爬虫。”$^{27}$天主于是照自己的肖像造了人，就是照天主的肖像造了人：造了一男一女。$^{28}$天主祝福他们说：“你们你们要生育繁殖，充满大地，治理大地，管理海中的鱼、天空的飞鸟、各种在地上爬行的生物！”\footnote{1 “人”按原文有红土或黄土的意思，是说人是属于土的造物。“我们”（26节）按古\UL[犹太]经师的解释，是指天主和天使，好似天主同天使商量；但有些学者主张为“威严复数”或“议决复数”。教父和神学家多以为此复数暗示天主圣三的奥理。此说若照启示的演进说是对的。人相似天主是按灵魂说的，相似天主有理智、意志和记忆。论人的肉身，当天主造\UL[亚当]时，已预见作\UL[亚当]第二的\UL[基督]（\uwave{罗}5：14）。“造了一男一女”，指婚姻一夫一妻制和不可分离性（\uwave{玛}19:1-6；\uwave{拉}2:15、16）。天主祝福原祖生育繁殖的话，说明婚姻的首要目的是生养教育子女（8:17；\uwave{咏}127:3、4）。}$^{29}$天主又说：“看，全地面上结种子的各种蔬菜，在果内含有种子的各种果树，我都给你们作食物；$^{30}$至于地上的各种野兽，天空中的各种飞鸟，在地上爬行有生魂的各种动物，我把一切青草给它们作食物。”事就这样成了。$^{31}$天主看了他造的一切，认为样样都很好。过了晚上，过了早晨，这是第六天。\footnote{1 天主造了原祖，也赐给了他们和他们传生的人类食物，并将普世交给他们统治。所造的万物样样都好，是说万物都合天主的旨意，都为他所喜爱。参阅\uwave{咏}19:1-6，104，145，148，150。}


\subsection{第二章 安息日}
$^{1}$这样，天地和天地间的一切点缀都完成了。$^{2}$到第七天天主造物的工程已完成，就在第七天休息，停止了所作的一切工程。$^{3}$天主祝福了第七天，定为圣日，因为这一天，天主停止了他所行的一切创造工作。\footnote[1]{2 1-3节属前章，劝人守安息日为圣日。守安息日的原因与目的，见\uwave{出}23:12；\uwave{申}5:12-15。}


\subsubsection{人与乐园}
$^{4}$这是创造天地的来历：在上主天主创造天地时，$^{5}$地上还没有灌木，田间也没有生出蔬菜，因为上主天主还没有使雨降在地上，也没有人耕种土地，$^{6}$有从地下涌出的水浸润所有地面。$^{7}$上主天主用地上的灰土形成了人，在他鼻孔内吹了一口生气，人就成了一个有灵的生物。$^{8}$上主天主在\UL[伊甸]东部种植了一个乐园，就将他形成的人安置在里面。$^{9}$上主天主使地面生出各种好看好吃的果树，生命树和知善恶树在乐园中央。\footnote{2 2:4-3:24为创造天地万物的另一记载。原来在这记载中只用了上主（雅威）的名词，但将这个记载与上章的记载编在一起时，补入了“天主”的名词。这记载的中心为人：天主对人，人对天主的态度。关于人的来历和本性，作者用简略的话，教训人一端论宗教和文化的最高深的道理：人肉身的形成，好像其他的动物，是由尘土造成的，但对于灵魂却有极大的区别，它是直接由天主所造。\UL[伊甸]乐园位于何处，人不得而知。乐园是天主考验人的地方。“生命树”所象征的是天主愿意赐给人的“不死”之恩。“知善恶的树”，是试探人的工具。“知善恶”的意思，大概是说：人一犯天主的禁令，就知道所失去的超性恩宠——真善，是多么完善，所犯的罪恶——真恶，是如何凶恶。}$^{10}$有一条河由\UL[伊甸]流出灌溉乐园，由那里分为四支：$^{11}$第一支名叫\UL[丕雄]，环流产金的\UL[哈威拉]全境；$^{12}$那地方的金子很好，那里还产珍珠和玛瑙；$^{13}$第二支河名叫\UL[基红]，环流\UL[雇士]全境；$^{14}$第三支河名叫\UL[底格里斯]，流入\UL[亚述]东部；第四支河即\UL[幼发拉的]。$^{15}$上主天主将人安置在\UL[伊甸]的乐园内，叫他耕种，看守乐园。\footnote{2 说明人犯罪之前，天主已叫人应该工作。}$^{16}$上主天主给人下令说：“乐园中各树上的果子，你都可吃，$^{17}$只有知善恶树上的果子你不可吃，因为那一天你吃了，必定要死。”


\subsubsection{造女人立婚姻}
$^{18}$上主天主说：“人单独不好，我要给他造个与他相称的助手。“$^{19}$上主天主用尘土造了各种野兽和天空中的各种飞鸟，都引到人面前，看他怎样起名；凡人给生物起的名字，就成了那生物的名字。$^{20}$人遂给各种畜牲、天空中的各种飞鸟和各种野兽起了名字；但他没有找着一个与自己相称的助手。$^{21}$上主天主遂使人熟睡，当他睡着了，就取出了他的一根肋骨，再用肉补满原处。$^{22}$然后上主天主用那由人取来的肋骨，形成了一个女人，引她到人前，$^{23}$人遂说：“这才真是我的骨中之骨，肉中之肉，她应称为“女人“，因为是由男人取出的。“$^{24}$为此人应离开自己的父母，依附自己的妻子，二人成为一体。$^{25}$当时，男女二人都赤身露体，并不害羞。\footnote{2 本段的要义有二：一、人给动物命名，是表示人受有统治一切造物的权柄；二、从\UL[亚当]的肉身形成了第一个女人，是指女人同他有一样的人性，像\UL[亚当]一样是照天主的肖像受造的。夫妇结为一体，表示婚姻的结合是天主制定的，人不能拆散（\uwave{玛}19:5、6）。赤身不害羞，是说原祖未犯罪前纯洁无罪的状态，还未体验到罪过的恶果。}


\subsection{原祖违命}
$^{1}$在上主天主所造的一切野兽中，蛇是最狡猾的。蛇对女人说：“天主真说了，你们不可吃乐园中任何树上的果子吗？“$^{2}$女人对蛇说：“乐园中树上的果子，我们都可吃；$^{3}$只有乐园中央那棵树上的果子，天主说过，你们不可以吃，也不可摸，免得死亡。“$^{4}$蛇对女人说：“你们决不会死！$^{5}$因为天主知道，你们那天吃了这果子，你们的眼就会开了，将如同天主一样知道善恶。“$^{6}$女人看棵果树实在好吃好看，令人羡慕，且能增加智慧，遂摘下一个果子吃了，又给了她的男人一个，他也吃了。$^{7}$于是二人的眼立即开了，发觉自己赤身露体，遂用无花果树叶，编了个裙子围身。$^{8}$当\UL[亚当]和他的妻子听见了上主天主趁晚凉在乐园中散步的声音，就躲藏在乐园的树林中，怕见上主天主的面。\footnote{3 本章记的蛇就是魔鬼。他藉蛇形诱惑了\UL[厄娃]（\uwave{智}2:23、24；\uwave{若}8:44；\uwave{默}12:9，20:2）。原祖所犯是骄傲背命的罪。“发觉自己赤身“，是指失去天主的宠爱和原始的纯洁。}$^{9}$上主天主呼唤\UL[亚当]对他说：“你在哪里？“$^{10}$他答说：“我在乐园中听到了你的声音，就害怕起来，因为我赤身露体，遂躲藏了。“$^{11}$天主说：“谁告诉了你，赤身露体？莫非你吃了我禁止你吃的果子？“$^{12}$\UL[亚当]说：“是你给我作伴的那个女人给了我那树上的果子，我才吃了。“$^{13}$上主天主遂对女人说：“你为什么作了这事？“女人答说：“是蛇哄骗了我，我才吃了。“\footnote{3 天主询问时，没有询问魔鬼，只询问了\UL[亚当]\UL[厄娃]；但惩罚时却按罪过的原因和轻重；先是魔鬼，后是\UL[厄娃]，最后是\UL[亚当]（\uwave{弟}前2:13-15）。}


\subsubsection{处罚与预许}
$^{14}$上主天主对蛇说：“因你做了这事，你在一切畜牲和野兽中，是可咒骂的；你要用肚子爬行，毕生日日吃土。$^{15}$我要把仇恨放在你和女人，你的后裔和她的后裔之间，她的后裔要踏碎你的头颅，你要伤害他的脚跟。”$^{16}$后对女人说：“我要增加你怀孕的苦楚，在痛苦中生子；你要依恋你的丈夫，也要受他的管辖。”$^{17}$后对\UL[亚当]说：“因为你听了你妻子的话，吃了我禁止你吃的果子，为了你的缘故，地成了可咒骂的；你一生日日劳苦才能得到吃食。$^{18}$地要给你生出荆棘和蒺藜，你要吃田间的蔬菜；$^{19}$你必须汗流满面，才有饭吃，直到你归于土中，因为你是由土来的；你既是灰土，你还要归于灰土。”\footnote{3 天主的传递既超过了他的公义，故此他在义怒中给人类预许了人终要得胜魔鬼的诺言；因这许诺，3:15称为“原始福音”。大义是：踏碎蛇头是得胜魔鬼的象征；“女人的后裔”虽然也指犯罪败坏的人类，但在此特别指拯救人类的新元首\UL[基督]（\uwave{哥}1:15-18），只有他打败了魔鬼；故此圣\UL[保禄]称他为“新\UL[亚当]”（\uwave{罗}5:12-15）。魔鬼同\UL[厄娃]的对白，与天使同\UL[玛利亚]的对白恰恰相反：一是诱惑的对白，一是商讨救赎的对白；因此教父由第2世纪起即称\UL[玛利亚]为“新\UL[厄娃]”。又因她与\UL[基督]的密切结合，她也踏碎了魔鬼的头颅。圣母始胎无玷的道理，由此处已露曙光（\uwave{路}1:26-38；\uwave{默}12）。}


\subsubsection{被逐出乐园}
$^{20}$\UL[亚当]给自己的妻子起名叫\UL[厄娃]，因为她是众生的母亲。$^{21}$上主天主为\UL[亚当]和他的妻子做了件皮衣，给他们穿上；$^{22}$然后上主天主说：“看，人已相似我们中的一个，知道了善恶；如今不要让他伸手再摘取生命树上的果子，吃了活到永远。”上主天主遂把他赶出\UL[伊甸]乐园，叫他耕种他所由出的土地。$^{24}$天主将\UL[亚当]逐出了以后，就在\UL[伊甸]乐园的东面，派了“革鲁宾”和刀光四射的火剑，防守到生命树去的路。\footnote{3 “革鲁宾”按\UL[巴比伦]语有“保护者”之意（\uwave{出}25:18-22；\uwave{则}1:11）。}


