\part{新约}


\chapter*{新约全书导论}
\addcontentsline{toc}{chapter}{新约全书导论}
“新约全书”是\UL{耶稣}死后，由其宗徒弟子，在天主圣神的默感与引导之下，所写成的经典汇集。此汇集由第二世纪起即称为《新约书》，或简称《新约》。称之为“约”，因为其中所讲论的，是天主与人类所立的盟约；称之为“新”，以别于“旧约”。“旧约”是天主与\UL{以}民在\UL{西乃}山上所立的圣约，而“新约”是\UL{基督}以自己的圣血与圣死，在天主与人间，所建立的救恩圣约（参阅\uwave{玛}26:28；\uwave{谷}14:24等处）。

“新约全书”，按圣教会古老的传授，共计二十七卷；

《历史书》五卷：《玛窦福音》、《马尔谷福音》、《路加福音》、《若望福音》和《宗徒大事录》。

《训诲书》二十一卷：圣\UL[保禄]快十四封：《罗马书》、《格林多》前后二书、《迦拉达书》、《厄弗所书》、《斐理伯书》、《哥罗森书》、《得撒洛尼》前后二书、《弟茂德》前后二书、《弟铎书》、《费肋孟书》和《希伯来书》；公函七封：《雅各伯书》、《伯多禄》前后二书、《若望》一、二、三书并《犹达书》。

《先知书》一卷：《若望默示录》。

《新约全书》，除《玛窦福音》的原文为\UL[阿刺美]文外，都是用\UL[希腊]文写成的。这些似乎有些奇怪，因为按当时\UL[耶稣]在世时，和宗徒最初讲道时所用的语言，本来都是\UL[阿刺美]语，并且全部《新约》作者，除圣\UL{路加}外，又都是\UL[犹太]人；那么为什么不用本国文字编写呢？其理由是因为只有《玛窦福音》是写给\UL[巴力斯坦]的\UL[犹太]人，而其余的书都是写给说\UL[希腊]话的基督徒，其中很少有通晓\UL[阿刺美]语的；更何况《新约》又是向天下万民所公布的；因此以当时\UL[罗马]帝国内所通行的\UL[希腊]语编写，是很自然的事。

《新约全书》（或《新经》），就宗教方面来说，远远超过《旧约全书》（或《古经》），因为天主在旧约时代只是“多次并以多种方式，藉着先知对祖先说过话”；然而在新约时代却是“藉着了对我们说了话”（\uwave{希}1:1）。如此，旧约的启示在新约内才得以圆满；旧约的预许在新约内才得以实现。所以吾人除非认识《新约》，决不能完全明了《旧约》；为此，可说《新约全书》实是世界上最重要和最宝贵的作品。


\chapter*{福音总论}
\addcontentsline{toc}{chapter}{福音总论}
“福音”一词，按其字音，原指“喜讯”；但按《新约》作者彩此词的意义来说，乃是指天主子\UL{耶稣}隆重为人，从天上给人类带来的启示，和在他完成救赎工程以后，诸宗徒向万民所宣布的得救喜讯。

这喜讯的传报，最初只靠口头的宣讲，稍后才有不少人士把\UL{耶稣}的生平与宣讲笔之于书，因而产生了“福音”的著作。按\uwave{路}1:1的记载，这样的著作在当时已为数不少，可是圣教会自初只承认《玛窦》、《马尔谷》、《路加》、《若望》这四部《福音》为受默感而写的经典，并著录在正经书目内，其他名为“福音”的著作，概著录为伪经。

“福音”书虽有四部，但所传述的“福音”却只是一个，因为四圣史所撰述的是同一的喜讯，只是在所采用形式上有所不同而已。前三部《福音》，无论是在取材和结构上，或在用字上，大致可以说相同，甚至可并列对照，一望而知彼此间所有的关系，因而有“对观福音”之称。这三部《福音》之所以如此相同，是因为前三圣史记述了大体相同的“宗徒教理讲授”：\UL[玛窦]记述了\UL[耶路撒冷]教会的传授，\UL[马尔谷]记述了\UL[罗马]教会的传授，\UL[路加]记述了\UL[安提约基雅]教会的传授。\UL[若望]因见前三《福音》已流传于世，没有重述的必要，遂由自己记忆所及，采取了一些有关的材料，在第一世纪末叶，针对当时人事环境的需要，编著了自己的《福音》，其目的是在攻击方兴的异端邪说。

四《福音》虽然不是狭义的史书，但就信实性来说：世界上没有一部史书可与之相比，因为各位作者，或是目睹所述之事的宗徒（\UL[玛窦]、\UL[若望]），或是宗徒的亲传弟子（\UL[马尔谷]、\UL[路加]），他们所依据的，全是亲历其事人物的口述；况且《福音》成书时，尚有不少耳闻目睹的证人生存于世。

四《福音》内不但包含了有关信仰绝对重要的道理，而且也给世人提示了诸德的完美模范，基督徒成全的最高理想：即为我们降生成人的天主圣子。


\chapter*{玛窦福音引言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{玛窦福音引言}
第一部《福音》的作者是圣\UL[玛窦]宗徒。\UL[玛窦]又名\UL[肋未]，是\UL[阿耳斐]的儿子（\uwave{谷}2:14）。他在\UL{耶稣}召叫之前，曾在\UL[葛法翁]作过税吏。他一被召，即刻舍弃一切，跟随了\UL{耶稣}（\uwave{玛}9:9；\uwave{谷}2:13、14；\uwave{路}5:27、28）。\UL{耶稣}升天后，他先在\UL[巴力斯坦]一带，给自己的同胞宣讲福音多年，然后动身往外方传教去了。最后死在何处何时，史无确证。圣教会从古以来，即认他为一位为主殉道的宗徒，每年九月二十一日庆祝他的瞻礼。

据最古的传授，圣教会始终认为圣\UL[玛窦]是第一部《福音》的作者；这也可由《福音》书内的暗示得到证明：例如\UL[马尔谷]与\UL[路加]记载十二位宗徒名单时，只记了\UL[玛窦]的名字，然而在第一部《福音》内，于“\UL[玛窦]”名字前却加上了受人歧视的“税吏”头衔，可知原作者对自己的职位，毫不避讳。

《玛窦福音》的原著为\UL[阿刺美]文，因为是为\UL[巴力斯坦]的\UL[犹太]人写的，这是自古以来圣教会一致公认的事。此书后来不知由何人译为\UL[希腊]文。本《福音》因为是写给归化的\UL[犹太]人，因此特别为证明\UL[耶稣]\UL[基督]即是天主所预许及先知所预言的“默西亚”。虽然大多数\UL[犹太]人否认\UL[耶稣]为默西亚，并把他置于死地：然而他却由死者中光荣复活，并建立了自己的教会作为天国在世上的开端，继续他救世的使命。由于这个特殊的目的，\UL[玛窦]比其他三位圣史，更强调先知们的预言在\UL[耶稣]身上全应验了。

本书的著作地点，大概是\UL[耶路撒冷]。至于著作时期，原文可说是写于其他《福音》之前，大约著于公元50年左右；现行的\UL[希腊]译本，大概是成于《马尔谷》和《路加》两福音之后，约在公元70年左右。

本书记述\UL[耶稣]言行，并未全按编年的次第，而是出于作者的匠心独运。他把\UL[耶稣]公开传教的整个生活分作五段，每段先记事，后记言。此五段即是：（一）3-7；（二）8-10；（三）11-13:53；（四）13:54-18；（五）19-25。

本《福音》因是四《福音》中材料最丰富的一部，在结构上又是最有系统的一部，为此本《福音》在教会内应用最广，引用最多。


\chapter{玛窦福音}


\section{耶稣童年史（1，2）}


\subsection{第一章 族谱}
$^{1}$\UL[亚巴郎]之子，\UL[达味]之子\UL[耶稣]\UL[基督]的族谱：\textcircled{1}\NoLabelFootnote{1 \textcircled{1}圣史于卷首列出\UL[耶稣]的族谱，是证明救主应生于\UL[亚巴郎]和\UL[达味]后裔的预言，在耶稣向上应验了。“耶稣”意即“救主”（21节），是天主子降生为人的名字。“基督”为\UL[希腊]文，\UL[希伯来]作“默西亚”，意即“受傅者”，表示他的职位和使命。此处族谱如与\uwave{路}3:23-38对照，显然不全。\uwave{玛}仅列举著名者；又为便于记忆，分为三组，每组十四位。}$^{2}$\UL[亚巴郎]生\UL[依撒格]，\UL[依撒格]生\UL[雅各伯]，\UL[雅各伯]生\UL[犹大]和他的兄弟们；$^{3}$\UL[犹大]由\UL[塔玛尔]生\UL[培勒兹]和\UL[则辣黑]，\UL[培勒兹]生\UL[赫兹龙]，\UL[赫兹龙]生\UL[阿兰]。$^{4}$\UL[阿兰]生\UL[阿米纳达布]，\UL[阿米纳达布]生\UL[纳赫雄]，\UL[纳赫雄]生\UL[撒耳孟]，$^{5}$\UL[撒耳孟]由\UL[辣哈布]生\UL[波阿次]，\UL[波阿次]由\UL[卢德]生\UL[敖贝得]，\UL[傲贝得]生\UL[叶瑟]，$^{6}$\UL[叶瑟]生\UL[达味王]。\UL[达味]由\UL[乌黎雅]的妻子生\UL[撒罗满]，$^{7}$\UL[撒罗满]生\UL[勒哈贝罕]，\UL[勒哈贝罕]生\UL[阿彼雅]，\UL[阿彼雅]生\UL[阿撒]，$^{8}$\UL[阿撒]生\UL[约沙法特]，\UL[约沙法特]生\UL[约兰]，\UL[约兰]生\UL[乌齐雅]，$^{9}$\UL[乌齐雅]生\UL[约堂]，\UL[约堂]生\UL[阿哈次]，\UL[阿哈次]生\UL[希则克雅]。$^{10}$\UL[希则克雅]生\UL[默纳舍]，\UL[默纳舍]生\UL[阿孟]，\UL[阿孟]生\UL[约史雅]，$^{11}$\UL[约史雅]在\UL[巴比伦]流徙期间生\UL[耶苛尼雅]和他的兄弟们。$^{12}$流徙\UL[巴比伦]以后，\UL[耶苛尼雅]生\UL[沙耳提耳]，\UL[沙耳提耳]生\UL[则鲁巴贝耳]，$^{13}$\UL[则鲁巴贝耳]生\UL[阿彼乌得]，\UL[阿彼乌得]生\UL[厄里雅金]，\UL[厄里雅金]生\UL[阿左尔]。$^{14}$\UL[阿左尔]生\UL[匝多克]，\UL[匝多克]生\UL[阿歆]，\UL[阿歆]生\UL[厄里乌得]，$^{15}$\UL[厄里乌得]生\UL[厄肋阿匝尔]，\UL[厄肋阿匝尔]生\UL[玛堂]，\UL[玛堂]生\UL[雅各伯]，$^{16}$\UL[雅各伯]生\UL[若瑟]，\UL[玛利亚]的丈夫，\UL[玛利亚]生\UL[耶稣]，他称为\UL[基督]。\textcircled{2}\NoLabelFootnote{1 \textcircled{2}\UL[玛利亚]因圣神的德能受孕生耶稣（20节；\uwave{路}1:35），为此族谱中未说：\UL[若瑟]生耶稣；但\UL[若瑟]在名义和法律上仍是\UL[耶稣]的父亲，有为父的一切权利（21，25两节）。}$^{17}$所以从\UL[亚巴郎]到\UL[达味]共十四代，从\UL[达味]到流徙\UL[巴比伦]共十四代，从流{徙}\UL[巴比伦]到\UL[基督]共十四代。


\subsubsection{生于童贞女}
$^{18}$\UL[耶稣]\UL[基督]的诞生是这样的：他的母亲\UL[玛利亚]许配于\UL[若瑟]后，在同居前，她因圣神有孕的事已显示出来。$^{19}$她的丈夫\UL[若瑟]，因是义人，不愿公开羞辱她，有意暗暗地休退她。$^{20}$当他在思虑这事时，看，在梦中上主的天使显现给他说：“\UL[达味]之子\UL[若瑟]，不要怕娶你的妻子\UL[玛利亚]，因为那在她内受生的，是出于圣神。$^{21}$她要生一个儿子，你要给他起名叫\UL[耶稣]，因为他要把自己的民族，由他们的罪恶中拯救出来。“$^{22}$这一切事的发生，是为应验上主籍先知所说的话。$^{23}$”看，一位贞女，将怀孕生子，人将称他的名字为\UL[厄玛奴耳]，意思是：天主与我们同在。\textcircled{3}\NoLabelFootnote{1 \textcircled{3}\uwave{依}7:14。}$^{24}$\UL[若瑟]从睡梦中醒来，就照上主的天使所嘱咐的办了，娶了他的妻子；$^{25}$\UL[若瑟]虽然没有认识她，她就生了一个儿子，给他起名叫\UL[耶稣]。


\subsection{第二章 贤士来朝}
$^{1}$当\UL[黑落德]为王时，\UL[耶稣]诞生在\UL[犹大]的\UL[白冷]；看，有贤士从东方来到\UL[耶路撒冷]，\textcircled{1}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{1}贤士是当时中东一带热心宗教和观察星宿的人。前来朝拜救主的外方贤士，显然熟知\UL[巴郎]的预言 （\uwave{户}24:17）。贤士为三位和为王的传说，似乎来自\uwave{依}60:1-6；\uwave{咏}72:10、11的预言和所献的三样礼物。}$^{2}$说：“才诞生的\UL[犹太]人君王在哪里？我们在东方见到了他的星，特来朝拜他。”$^{3}$\UL[黑落德]王一听说，就惊慌起来，全\UL[耶路撒冷]也同他一起惊慌。\textcircled{2}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{2}\UL[耶路撒冷]所以惊慌，是因为怕：暴君\UL[大黑落德]因怕新君夺他的王位，又要屠杀人民。}$^{4}$他便召集了众司祭长和民间的经师，仔细考问他们：\UL[默西亚]应当生在哪里。$^{5}$他们对他说：“在\UL[犹大]的\UL[白冷]，因为先知曾这样记载：$^{6}$‘你\UL[犹大]地\UL[白冷]啊！你在\UL[犹大]的郡邑中，决不是最小的，因为将由你出来一位领袖，他将牧养我的百姓\UL[以色列]。’”\textcircled{3}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{3}\uwave{米}5:1-3。}$^{7}$于是\UL[黑落德]暗暗把贤士叫来，仔细询问他们那星出现的时间；$^{8}$然后打发他们往\UL[白冷]去，说：“你们去仔细寻访婴孩，几时找到了，给我报信，好让我也去朝拜他。”$^{9}$他们听了王的话，就走了。看，他们在东方所见的那星，走在他们前面，直至来到婴孩所在的地方，就停在上面。$^{10}$他们一见到那星，极其高兴欢喜。$^{11}$他们走进屋内，看见婴儿和他的母亲\UL[玛利亚]，遂俯伏朝拜了他，打开自己的宝匣，给他奉献了礼物，即黄金、乳香和没药。$^{12}$他们在梦中得到指示，不要回到\UL[黑落德]那里，就由另一条路返回自己的地方去了。


\subsubsection{圣家逃往埃及}
$^{13}$他们离去后，看，上主的天使托梦显于\UL[若瑟]说：“起来，带着婴孩和他的母亲逃往\UL[埃及]去，住在那里，直到我再通知你，因为\UL[黑落德]即将寻找这婴孩，要把他杀掉。”$^{14}$\UL[若瑟]便起来，星夜带了婴孩和他的母亲，退避到\UL[埃及]去了。$^{15}$留在那里，直到\UL[黑落德]死去。这就应验了上主藉先知所说的话：“我从\UL[埃及]召回了我的儿子。”\textcircled{4}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{4}\uwave{欧}11:1。圣史以天主领\UL[以]民出\UL[埃及]，作为天主领\UL[耶稣]出\UL[埃及]的预象。}


\subsubsection{无罪婴孩遭屠杀}
$^{16}$那时，\UL[黑落德]见自己受了贤士们的愚弄，就大发忿怒，依照他由贤士们所探得的时期，差人将\UL[白冷]及其周围境内所有两岁及两岁以下的婴儿杀死。$^{17}$于是应验了\UL[耶肋米亚]先知所说的话：$^{18}$“在\UL[辣玛]听到了声音，痛哭哀号不止；\UL[辣黑耳]痛哭他的子女，不愿受人的安慰，因为他们不在了。”\textcircled{5}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{5}圣史借用了\uwave{耶}31:15，以哀哭\UL[以]民充军的先祖母\UL[辣黑耳]，作为\UL[白冷]丧子者的预像，因\UL[辣黑耳]的坟墓靠近\UL[白冷]。}


\subsubsection{圣家回国}
$^{19}$\UL[黑落德]死后，看，上主的天使在\UL[埃及]托梦显于\UL[若瑟]，$^{20}$说：“起来，带着孩子和他的母亲，往\UL[以色列]地去，因为那些谋杀孩子性命的人死了。”$^{21}$他便起来，带了孩子和他的母亲，进了\UL[以色列]地域；$^{22}$但是一听说\UL[阿尔赫劳]继他父亲\UL[黑落德]作了\UL[犹太]王，就害怕到那里去；梦中得了指示后，便退避到\UL[加里肋亚]境内，\textcircled{6}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{6}\UL[大黑落德]王卒于公元前四年，由\UL[阿尔赫劳]继位。此人生性好杀，为此\UL[若瑟]“害怕到那里去”。那时，管理\UL[加里肋亚]省的\UL[黑落德]\UL[安提帕]不似前者凶残。}$^{23}$去住在一座名叫\UL[纳匝肋]的城中，如此应验了先知们所说的话：“他将称为\UL[纳匝肋]人。”\textcircled{7}\NoLabelFootnote{2 \textcircled{7}此语辞句虽不见于《旧约》，但按\UL[耶稣]被轻视的事，实已应验了先知的预言（\uwave{依}53）。\UL[纳匝肋]也是当时被轻视的地方（\uwave{若}1:46）。}


\section{耶稣传教史 宣布天国的福音}


\subsection{第三章 若翰讲道施洗}